\chapter{Введение}

Профиль ''Интеллектуальные робототехнические системы'', проводимый в рамках Олимпиады НТИ 2017-2018 учебного года, был посвящен изучению алгоритмов компьютерного зрения и определения изменений в, заранее заложенной в робототехническое устройство, карте местности посредством исследования данной местности с использованием экстероцептивных сенсоров. Необходимость высокого уровня подготовки участников для решения данных задач диктовала логику проведения отборочных этапов: необходимо было не только выявить школьников, заинтересованных в решении сложной финальной задачи, но и дать необходимые знания для ее решения.    

Первый отборочный дистанционный этап (индивидуальный) определял общий уровень подготовки школьников по предметам математика и информатика. Решая задачи по программированию, школьники должны были продемострировать простейшие навыки составления и отладки программ, обрабатывающих массивы данных, и понимание таких тем, как битовые операции, вычислительная геометрия, теория графов. Поскольку именно уверенные знания в этих темах позволят участникам получить навыки, необходимые для решения фианльной задачи. Задачи по математике проверяли у участников знания по комбинаторике, геометрии, тригонометрии.

Задачи второго отборочного этапа были разработаны таким образом, что их было бы сложно решить индивидуальному участнику, поэтому школьники должны были объединиться в команды для успешного прохождения в финал. Задачи делились на два блока: задачи на изучение сложных тем математики, такие как интерполяция, параметризованная кривая и геометрическое место точек - те знания, которые применяются при навигации и планировании пути перемещения в робототехнических системах, а также задачи на составление алгоритмов. Задачи по программированию требовали от участников погружения в такие робототехнические темы, как навигация робототехнических устройств и планирование маршрутов перемещения, построение карты с использованием экстероцептивных сенсоров, цифровая обработка сигналов и компьютерное зрение. Для получения дополнительной информации, необходимой для решения задач второго этапа, командам были предложены образовательные материалы, разработанные в Университете Иннополис.

Команды, прошедшие в финал профиля, приглашались на очный хакатон (учебно-тренировочные сборы), на котором они могли познакомиться с аппаратными особенностями платформы, на которой предстояло решать задачу финала. В течение сборов команды оттачивали умение управлять наземным мобильным роботом, изучали специфику работы с цифровыми датчиками, а также реализовывали простейшие алгоритмы обработки изображения, захваченного с камеры роботототехнического устройства.

Таким образом при решении финальной задачи в очном заключительном этапе участники могли использовать все знания и наработки, которые они сделали во время участия во втором туре и учебно-тренировочных сборах. Несмотря на то, что задача финала была заранее неизвестна, ее элементы были рассмотрены на предварительных этапах, что значительно упрощало реализацию алгоритма управления робототехническим устройством в течение 3.5 соревновательных дней. Дополнительной частью заключительного этапа являлся индивидуальный тур, в ходе которого участники решали задачи по математике и информатике. Задачи по математике перекликались с темами задач второго этапа. А задачи по информатике предлагали поэтапное решение задачи планирования перемещения роя робототехнических устройств с использованием вычислительной геометрии.
